
DISSERTATIUNCULAE IV

ÀDVERSUS PROBABILITATEM

I. DE  DUBIO  IN  NEGOTIO SALUTIS. - II.  DE  OPINIONE  MINUS 
PROBABILI, AC SIMUL MINUS TUT A. - III. DE CONSCIENTIA. - IV. DE
PRUDENTIA (a).

DISSERTATIUNCULA PRIMA. DE DUBIO IN NEGOTIO SALUTIS.

1. Non longam hîc aut operosam disputationem aggredimur ; sed rationem
facile et expeditè decidendi quaerimus. Eam autem inventam esse
constabit, si ostenderimus ad eam decisionem certas jam regulas positas
esse à Patribus, ab ipsà Ecclesià, à conciliis etiam œcumenicis. Id
autem antequàm conficiamus, hanc divisionem praesupponimus.

2. Dubium in quocuraque negotio, vel nullà ratione prœponderante
vincitur, vel vincitur prœponderante ratione probabili tantùm, vel
vincitur certâ et demonstrativâ ratione. Quas autem in quocumque statu
regulas jam constitutas habeamus, sequentes quaestiunculae ostendent.

QUAESTIUNCULA PRIMA. Quœ regula data sit ab Ecclesid in dubio, nullà prœponderante ratione.

3. Conclusio. In hoc statu data est regula ut sequamur tutius. Hœc
regula assidue in Jure repetita, his prœsertim locis.

Cap. _Veniens_ : extr. _de Presbytero non baptizato,_ sive lib. III
Décrétal., tit. XLIII, cap. m. « Nos in hoc dubitabili casu quod tutius
est sequentes.....»

(a) L'assemblée de 1700 porta ses délibérations sur le probabilisme et
sur le prêt à intérêt : voilà pourquoi nous donnons ici les
_Dissertations_ et _le_ Traité qui vont suivre.

2

A. Cap. _Juvenis_ : _de Sponsalibus,_ sive lib. I, Décrétal., tit. I,
cap. III. « Quia igitur in his quae dubia sunt quod certius existimamus
tenere debemus.....»

Cap. _Ad audientiam_ : _de Homic_., sive v Décret., tit. XII, cap. XII.
« Vestrae discretioni duximus respondendum, quòd cùm in dubiis semitam
debeamus eligere tutiorem.....»

5. Eodem libro et titulo : _Significasti,_ II, sive ejusd. tit., cap.
XVIII. « ln hoc dubio tanquam homicida debet haberi sacerdos ; et si
forte homicida non sit, à sacerdotali officio abstinere debet, cùm in
hoc casu cessare sit tutius, quàm temerè celebrare, pro eo quòd in
altero nullum, in reliquo verò magnum periculum timeatur. »

6. Eod. tit., cap. _Petitio tua,_ sive ejusdem tituli cap. XXIV. «
Mandamus quatenùs si de interfectione cujusquam tua conscientia te
remordet, à ministerio al taris abstineas reverenter, cùm sit consultius
in hujusmodi dubio abstinere quàm temerè celebrare. »

7. Cap. _lllud : de Clericor. excom_. « Licèt autem in hoc non videatur
omninô culpabilis extitisse ; quia tamen iti dubiis via est tutior
eligenda, etsi de latâ in eum sententiâ dubitaret, debuerat tamen potiùs
se abstinere quàm Sacramenta ecclesiastica pertractare. »

8. Clementina _: Exivi de paradiso : de Verb. signif_., sive Clementin.,
lib. V, tit. XI, § Item quia : « Nos itaque, quia in sinceris horum
conscientiis delectamur, attendentes quòd in his quae animae salutem
respiciunt, ad vitandos graves remorsus conscientiae, pars securior est
tenenda.....»

9. En graves remorsus ; hoc est profectò magnâ gravique de causa,
propter verum animarum periculum. Est enim aliquando _credulitas levis
et temeraria_ : cap. Inquisitioni : de Sent, excomm. sive V Décrétal,
tit. XXXIX, cap. XLIV et cap. Per tuas : II de Simon, sive V Décrétal.,
tit. III, cap. XXXV, quam facile deponere possis. Hîc autem agnoscitur
credulitas gravis, quaeque adeo graves conscientiae remorsus ex gravi
animarum periculo pariât ; quos nisi ratione viceris, non eris _securus,
nec sincerœ conscienti__ae,_ ut vides in textu, n. 8.

3

10. Unde subdit eadem Clem., § _Demum_ : « Nos volentes ipsos clarè ac
securè procedere in omnibus factis suis.....» En _clarè_ et _securè_
inter se conjuncta, quod idem est ac tutius quaerere, sibique metu
salutis amittendae omninô cavere, sublato omni dubio atque animœ
periculo.

11. Ex hoc igitur constat, in dubio, nullâ preponderante ratione, unicam
superesse viam quam ineas, nempè tutiorem ac securiorem.

RESPONSIONES.

12. Ad hoc autem respondent varia, sed vana et cavillatoria. Primùm,
hanc regulam restringendam esse ad casus pro quibus adhibetur ; sed hoc
manifestè falsum, cùm Pontifices non hîc novam constituant regulam, sed
universalem et anteà notam assumant, et adhibeant ad quoscumque obvios
casus, ex ipso jure naturali ductam ; et ad quemvis casum particularem
seu juris seu facti facile applicandam, ut patebit consideranti textus.

13. Ab hâc cavillatione depulsi, confugere coguntur ad illud, ut ea
regula sit consilii non prœcepti ; sed est evidenter absurdum : nam hîc à
Pontificibus requirebantur non consilia, sed ratio interpretandorum et
exequendorum quorumvis praeceptorum : tùm agitur de rébus ad negotium
salutis et animœ periculum pertinentibus ; non ergô de consilio tantùm :
denique tota ratio judicandi pendet ex illo _Ecclesiastici_ : « Qui amat
periculum, in illo peribit (1),» quod non est consilii sed praecepti ;
alioqui ad consilium quoque pertineret illud Evangelicum : « Quôd si
oculus tuus dexter scandalizat te, erue eum..... ; » et illud : « Quam
dabit homo commutationem pro anima suâ (2). »

14. Huc pertinet locus notabilis et notissimus sancti Augus-tini : «
Graviter peccaret in rébus ad salutem animae pertinentibus, vel eo solo
quòd certis incerta praeponeret (3) ; » ac posteà : « "Vera ergô falsis,
aut incertis certa praepone (4).» Quae primùm sunt generalia, et ad
omnem casum tùm juris tùm facti pertinent : deinde procul absunt à
consilii ratione, cùm ad peccatum grave pertinere dicantur.

1 Eccli., III, 27. — 2 Matth., V, 29, et XVI, 26. — 3 Aug., _de Bapt..
cont. Donat_., lib. I, cap. III, n. 4. — 4 _Ibid_., cap. V, n. 6.

4

15. Respondent denique non bene appellari incerta aut dubia, quae
utrinque probabilia judicantur. Sed perfectò illudunt lectoribus, cùm
nolent agnoscere ubi dubium nullà praeponderante ratione vincitur, rem
omninô manere suspensam et incertam. Quantumvis enim probabilia utrinque
rationum momenta fingantur, verè pro dubio relinquitur, de quo nihil
affirmare, nihil negare posse te fatearis. Neque hic opus est
disquisitione sollicita , sed statim terminis intellectis, nullo labore
quod vero est animus intuetur ; ex quo liquet has responsiones merè esse
cavillatorias. Jam ergô pergimus ad secundam quaestiunculam, facile et
uno verbo resolvendam.

QUAESTIUNCULA  II. Quœ regula data sit ad vincendum dubium ratione probabili.

16. CONCLUSIO. Regula vincendi dubii ratione probabili, est ut sit
probabilior.

Haec clarè definita est in concilio œcumenico Viennensi, ubi duabus
contrariis sententiis de informante gratià in Baptismo infusa
recensitis, subdit : « Nos autem attendentes generalem efficaciam mortis
Christi quae per Baptisma applicatur omnibus baptizatis, opinionem
secundam (quae dicit tam parvulis quàm adultis conferri in Baptismo
informantem gratiam et virtutes) tanquàm probabiliorem, et dictis
sanctorum ac doctorum modernorum theologiœ magis consonam et concordem,
sacro approbante concilio, duximus eligendam » En regulam quà vincitur
dubium ratione probabili ; sed eâ sanè lege, ut sit _probabilior, ac
dictis sanctorum magis consona_ : alioqui si desit illud _magis,_ si
illud _probabilius_ , nonnisi temerè eligeretur dubio remanente, cùm
nulla ratio prœponderaret. Hàc lege agit Ecclesia, nec sibi relinquit
liberum, ut sententiam sive opinionem minus probabilem eligat, sed
omninò probabiliorem eligendam ducit, eligendam decernit ; tantaque vis
inest probabilitati, sed majori tantùm, ut concilium œcumenicum hàc lege
se agere omnibus

1 Clem. unica, _de Summa Trinit. et fid__. cath_., sive Clem., lib. 1,
tit. unie. _Fidei Cathol__ic_.

5

palam faciat. Qui ergò minori probabilitati dat locum, concilii
œcumenici regulam apertissimam spernit.

17. Nec equidem video quid responderi possit. Si enim dixerint agi de
speculativis, non de practicis, primùm quidem clarum est utriusque dubii
resolvendi parem esse rationem : tùm etiam patet hoc quoque concilii
œcumenici decretum pertinere ad ali-quam praxim, nempè ad eligendam,
atque adeô profitendam et praedicandam aliquam ex duabus sententiis,
gravissimo animae futuro discrimine, si ab eâ quam conciliant eligendam
duxerit, recedatur.

18. Hinc ergô emendandus error eorum qui dicunt, in œquilibrio rationum,
intellectum determinari a voluntate pro libito. Audiendus enim Apostolus
dicens : « Rationabile obsequium vestrum (1). » Non ergô ad libitum
eligimus sententias et judicia formamus, sed ex praescripto et normà
rationis ; neque dicit concilium : « Nos autem hanc sententiam eligendam
duximus ; sed, eligendam duximus ut probabiliorem magisque
consonam.....»

Quare intelligit non ad libitum, sed ratione tantùm flecti intellectum.

19. Hinc quoque emendandi duo errores extremi : alter Joannis Synnichii,
cujus haec verba sunt : « Non licet sequi opinionem vel inter probabiles
probabilissimam (2). » Hoc enim est apertè sanctœ synodo repugnare, cùm
illa eligat opinionem quae sit tantùm probabilis, modo sit probabilior.
Nec minus ex eodem concilio condemnandi qui ad aliud extremum tendunt,
nempè, ut omnis probabilis opinio, minus licet probabilis. magis
probabili comparata, pari loco habeatur. Quae sententia non minus
répugnât concilio, à quo non quaecumque probabilis, sed tantùm ea quae
probabilior videatur, eligitur.

20. Danda itaque est opera, ut uterque prohibeatur error, et is quo
negatur vinci dubium preponderante probabiliori ratione, et is quo minus
probabilis aequo omnino jure cum magis probabili gaudere videatur.

21. Eôdem pertinet haec juris regula XLV : Inspicimus in obscuris quod
est verisimilius, vel quod plerumque fleri

1 Rom., XII, 1. — 2  Synn., lib. 1, c. XXVII et LXXXVII, § 364, etc.

6

consuevit (1).» Latente enim vero, necesse est quaeratur saltem illud
quod est vero simillimum. Quare et in contingentibus, quaeratur oportet
etiam illud quod fieri consuevit ; hoc enim constat esse verisimilius.

22. Stent ergô hae duae regulai : latente omni ex parte vero, quœratur
tutius ; id est, quod ab omni absit periculo : jam illucescente ac
incipiente veritate, nec tamen plenè ortâ, quaeretur probabilius ac
verisimilius.

23. Neque einim latente vero, ac nullà praeponderante ratione, dicit
regula in dubiis, aequo rationum verisimilium sive probabilium pondère :
« Age ut vis, sequere utrumlibet ; » sed : « Sequere tutius ; » nec item :
« Age ut vis, dicitur, praevalente aliquâ ratione ; » sed : « Sequere
probabilius ac verisimilius. » Sic judicium tuum, etsi probabile tantùm,
erit tamen aequissimum, dubio superato, juxta œcumenici concilii
Viennensis auctoritatem, per eam sententiam quae et probabilior
dictisque sanctorum magis consona videatur.

24. Quam enim sententiam optimam ac probabilem esse judicaveris,
secundùm eam agere jus est : quamvis etiam liceat à jure decedere, ac
perfectiora amplecti si lubet.

23. Hae autem regulae quàm inter se connexae sint, nemo non videt. Si
enim nefas est, nullà praeponderante ratione declinare ab eo quod est
tutius : quantô magis veritatem meliùs affulgentem, ac pro lege stantem
simul, et securitati et probabilitati postponere?


DISSERTATIUNCULA II. DE OPINIONE MINUS PROBABILI AC SIMUL MINUS TUTA.

1. Duae sunt in materiâ probabilitatis quaestiones principales : prima,
quid sentiendum, quidve agendum in sequalitate rationum pro lege et
contra legem ; altera, quid sentiendum, quidve agendum praeponderante
ratione probabili. Hanc nunc speciatim pertractandam putamus. Observari
sanè volumus, loqui nos, non de probabilitate ut in se considerari
posset, sed de probabilitate

1 In IV, _de Reg. jur_., 45.

7

respectu ipsius operantis ; ità ut sequi possit eam opinionem, quam ipse
ut minus probabilem et simul ut minus tutam agnoscat.

Quaerimus autem hîc, an et quà censura affici eam oporteat?

2. Ac primo quidem constitit, adversari eam certissimae regulae in
œcumenicâ Viennensi synodo confirmatae, cui etiam antiquae juris regulae
consentiant. Quod quia jam expeditum est, scriptiunculà : _De dubio in
negotio salutis,_ hoc loco praetermittimus.

3. Nunc autem id primùm addimus : eam opinionem, quae in salutis negotio
pro minore etiam probabilitate pugnet, esse novam ac omnibus retro
saeculis inauditam, postremo demum saeculo tradi cœpisse.

4. Id ut liquidò constet et extra omnem litem ponatur, utimur
auctoritate gravissimà reverendissimi Patris Thyrsi Gonzalez1, quo nemo
doctiùs et candidiùs hanc materiam illustravit ; quem ego quoties testem
appellavero, nonnisi honoris ac reverentiae causa nominatum velim.

5. Is ergò, ab ipsâ jam introductione praevià, post allegatam a benignam
sententiam de usu licito opinionis probabilis minus tutœ in occursu
probabilioris et tutioris, » haec subdit : « Cœpit haec opinio tradi ac
typis vulgari, vergente ad finem saeculo proximè superiori (2) : »
quibus verbis nihil clarius.

6. In processu vero operis hanc ubique novitatem inculcat : a Opinio
ista Probabilistarum, quod liceat sequi opinionem probabilem, relictâ
probabiliore et tutiore, cognita non fuit in Ecclesiâ Dei usque ad
saeculum decimum sextum (3) ; » ac paulô post : « Ergô suavitas legis
evangelicae non dependet à Probabilistarum benignitate : alioqui nobis
cum magno Guigone Carthusianorum quondam generali exclamare liceret : «
O Apostolorum tempora infelicissima! ô viros illos ignorantiae tenebris
involutos, et omni miseratione dignissimos! qui ut ad vitam
pertingerent, propter verba labiorum Dei tam duras vias custodiebant, et
haec nostra compendia nesciebant. »

1 Citatur hîc _Fundamentum Theologiœ moralis,_ i. e., _de recto usu
opinionum_

_probabilium_ ; auct. P. Thyrso Gonzalez.....juxta exemplar Romae, 1694,
in-4°. — 2 _Introd. ad diss. de recto usu opin. probab_., n. 1 et 2. — 3
Diss. III, cp. III, § 8, n. 93, p. 77.

8

7. Posteà rursùs de nova Probabilistarum sententiâ loquens, inquit : «
Omnes antiqui theologi ante sœculum praeteritum doctrinam contrariam
tradiderunt (1). » Alibi, post allegatos Patres sanctosque doctores
scholasticos, Thomam ac Bonaventuram, alios : « Reliquos scholasticos
antiquos et auctores _Summarum,_ ante annum 1577, nostram sententiam
tradidisse (2). » En opinioni novae annum etiara suum natalem assignat,
quo tempore scilicet, Bartholomaeo Medinâ auctore, primùm in lucem
emersit, ut notum est. Non ergô traditio hanc sententiam peperit : certo
ac noto auctore, certo ac noto tempore, ut caeterae exitiosae novitates,
hanc ortam esse constat.

8. Qualis autem exinde adversùs tam novam sententiam exurgat
praescriptio, doctus auctor non tacet : « Quare, inquit, ex eo quòd
nulla mentio hujus doctrinœ, de licito usu opinionis minus tutae in
occursu tutioris et operanti ipsi probabilioris, apud Patres reperiatur,
neque à sanctis Scholasticis qui à Patribus suam doctrinam acceperunt,
neque à theologo ullo qui ante praeteritum sœculum scripserit, sit
tradita, confleitur manifeste illam esse novam, et in Ecclesiâ ignotam
usque ad finem decimi sexti sœculi. Hinc autem elicitur illam esse
falsam, quia incredibile est, Deum per tôt sœcula occultasse omnibus
antiquis theologis doctrinam veram, adeô proficuam ad facilitandam cœli
viam ; et permisisse, ut omnes prisci theologi qui hoc punctum
attigerunt, per tot sœcula errassent (3). » Hœc pius juxtà ac doctus
auctor adversùs novam doctrinam, pro suo in veritatem studio et zelo,
scribit et admonet.

9. Nec semel monuisse contentus, totus in eo est, ut more Patrum
contrariam sententiam ex hâc prœscriptione novitatis elidat. Namque
allegato sancti Augustini loco, subdit : « Unde probabilismus non fuit
cognitus à Patribus ut illum sequerentur, et ejus usum fidelibus
commendarent, sed ut improbarent : modusque iste dirigendi conscientias
apud multos ex Probabilistis : _Probabile est hoc : graves auctores
affirmant esse licitum : ergô securè__ possumus hoc facere,_ fuit
incognitus Patribus. Quis autem

1 Diss. XII, _Introd_., § 1, n. 2, p. 345. - 2 Diss. XII, cap. 2, 3 9,
in ipso titulo, p. 390. – 3 Ibid., § 1, n. 11, p. 366.

9

credat, quòd Deus occultaturus esset Ecclesise modum illum benignum
dirigendi conscientias, si ille verus foret? quis sibi per-uadeat, nulli
antiquorum Patrum et sanctorum doctorum, quos Deus voluit esse Ecclesiœ
sanctœ lumen, in mentem venturum fuisse hune modum resolvendi dubia
eonscientiœ, si ille verus et securus foret? Quare silentium Patrum et
antiquorum doctorum hâc in parte est omni tuba vocalius, ad impugnandam
probabilismi novitatem (1). » Haec vir sanctissimus, zelo, ut legenti
patet, veritatis incensus.

10. Hœc verò eô firmiora sunt, quòd hîc agitur non de aliquâ peculiari
novitate, sed de novitate in regula morum, aut quemadmodum doctus auctor
loquitur, _in modo regendi conscientias_ ; quem modum à Christo ipso
traditum Ecclesise, et ab eâ diligentissimè servatum oportuit ; qui
tamen, si Patribus, si sanctis omnibus, si denique apostolis, unde erat
repetendus, ignotus est, meritô cum auctore post venerabilem Guigonem
exclamandum esset : « O Apostolos tantarum rerum ignaros, qui nostra
haec compendia nesciebant (2) ! »

11. Hujus autem novitatis error in eo est, quòd passim apud
Probabilistas ex ipsà doctorum auctoritate rei probabilitas inferatur,
eô quòd verisimile non sit, viros graves rationibus destitutos sic vel
sic existimasse ; unde tota ratio investigandœ veritatis eô tandem
reducitur, ut omissà quaestione, quid verum quidve falsum sit, id unum
quaeratur, quid ille, quid iste, quid deiude homines senserint ; quà via
nulla est promptior ad hominum mandata et traditiones, Christo
prohibente, inducendas.

12. Unde doctus Gonzalez, nec unquàm sine honore appellandus, hœc infert
: « Constat autem modum illum dirigendi conscientias per probabilitatem
opinionum, nullâ habita ratione de earum veritate, non fuisse in usu
Ecclesiœ per duodecim vel tredecim saecula, quœ ante D. Thomam et
theologos scholasticos prœcesserunt. Nam sanctus Thomas, sanctus
Bonaventura et alii scholastici constanter docuerunt necessarium esse,
quòd operans sibi persuadeat illam (opinionem quam sequitur) esse veram,
et

1 Diss. XII, _introd_., § 5, n. 15, p. 354. — 2 Sup., n. 6.

10

legi aeternae conformem (1). » Nùnc autem quid veram, quid falsum sit
pro indifferenti habetur, et curiosè tantùm, non necessariô quaeritur ;
cùm ex probabilismo id unum agatur, ut, quid is vel ille probabiliter
dixerint, inquiri oporteat.

13. Haec igitur illa est probabilismi suspecta et periculosa no-vitas,
quam auctor egregius insectatur. Nec ipsi Probabilistae suam originem,
aut novitatem negant. Possumus commemorare omnium ordinum viros graves,
qui probabilismi doctrinœ unum tantùm idque postremum sœculum
attribuant, totique antiquitati unius postremi saeculi sententiam
opponant.

14. Hinc autem illa vulgaris objectio facile corruit : ignoscendum
sententiae quae tot habeat defensores : verum, si ab antiquo, si longo
et firmo usu : sin autem recentiùs assumptâ auctoritate, falsum :
alioqui tôt morum probra intacta relinquerentur, cùm eosdem fere habeant
defensores quibus ipse probabilismus nititur.

15. Neque tantùm huic sententiae prava novitas inest, sed etiam
manifestus error, et evidens animarum periculum, cùm eam securitatem
conscientiœ promittat quae inanis ac falsa sit. « Quis enim, inquit
Gonzalez, dedit hoc privilegium quatuor vel quinque auctoribus doctis et
piis, ex iis qui faciunt opinionem probabilem, ut hoc ipso quòd illi
probabiliter asseruerint aliquem contractum esse licitum, reddant illum
licitum omnibus qui evidenter non cognoverint illos errasse, et
affundant securitatem omnibus qui non fuerint assecuti omnimodam
certitudinem de illorum deceptione (2)? » Quod quidem, inquit, nihil
aliud esset, quàm aequiparare eos auctoribus canonicis qui omnimodâ
infallibilitate gaudent.

16. Jam verò, quanto animae suae periculo errent illi qui operantur ex
sententia quam ipsi quoque minus probabilem judicent, idem auctor sic
explicat : « Qui operatur secundùm opinionem minus tutam, relictâ
tutiore, quae sibi ab auctoritate et ratione apparet absolutè et
simpliciter verisimilior, nequit coram supremo judice hune modum
operandi defendere :..... quia nihil poterit respondere judici
interroganti, cur secutus sit sententiam illam

1 Diss. XIII, cap. II, § 1, n. 10, p. 366. — 2 Diss. III, cap. III § 4,
n. 61, p. 66.

11

sibi favorabilem, quandoquidem viderit oppositam esse absolutè et
simpliciter verisimiliorem auctoritate et ratione (1). » Ergo, teste
Gonzale, sententia minori probabilitati sibi notae favens, periculosa
est in salutis negotio, nec ipsi operanti ullam securitatem nisi
fallacem praestat. Ergo eliminanda est, ut verae securitati et animarum
saluti consulatur.

17. Pergit idem auctor (2) : « Si enim respondeat (ille operans ex
sententia sibi quoque visa minus probabili) : Domine, sectatus sum illam
sententiam, quia duodecim auctores graves illam ut veram docuerunt,
statim judex opponet : Serve nequam, haec tibi responsio non proderit.
Quid enim referebat ad securitatem tuae conscientiae, scire quod
duodecim auctores contractum illum defendebant ut licitum, si simul
sciebas viginti graviores illum defendere ut illicitum, et auctoritas
illorum majoris apud te erat momenti? Cur minorem auctoritatem majori
prœtulisti? Nonne sciebas facilius esse quòd decipiantur duodecim quàm
viginti doctores? »

18. Cùm ergo ex auctoritate doctorum sibi faventium nulla succurrat
excusatio idonea adversùs Dei judicium, videamus quale ex ratione
praesidium habeat. Sic enim urget auctor (3) : « Si autem respondeat :
Domine, secutus sum opinionem illorum duodecim doctorum, quia nitebatur
fundamento gravi et prudenti, utpote quo moti sunt tôt viri sapientes et
probi ; statim Deus reponet : Serve nequam, ex ore tuo te judico. Nam
illud fundamentum ideo fuit grave et prudens respectu illorum doctorum,
quia ipsis apparuit veri similius fundamento sententiae contrariae ;
tibi autem è contra fundamentum sententiae contrariae apparuit absolutè
, et simpliciter ut sensibiliter verisimilius : cur ergo contempsisti
sententiam, qua? in tuà aestimatione nitebatur fundamento majori, ut
sectareris sententiam, cujus fundamentum tibi apparuit minus verisimile
? Ergo non motus es ad sectandam sententiam tibi favorabilem à momentis
rationis, nec à pondère auctoritatis ; quandoquidem tu ipse agnoscebas
majus auctoritatis et rationis pondus in sententia stante pro meo
praecepto et lege. Ergo in operando, non meam legem et voluntatem, sed

1 Diss. IV, cap. II, § 2, n. 14, p. 94. — 2 Ibid., n. 15. — 3 lbid., n.
16.

12

carnem et sanguinem consuluisti. Nonne tibi evidens erat, ex illis
duabus sententiis alteram esse falsam , et alteram duntaxat esse veram?
Cur ergo habens urgentissima fundamenta ad tibi persuadendum veram esse
sententiam stantem pro meâ lege, sectatus es sententiam tibi
favorabilem, quam esse falsam illa fundamenta tibi urgentissimè
suadebant, et pro cujus veritate minora tibi fundamenta apparebant
comparative ad fundamenta alterius? Quid ad haec respondere poterit homo
ille? Obmutescet plané, omnisque iniquitas oppilabit os suum ».

19. Luce ergô est clarius diligentissimè pracavendam eam opinionem, quae
minori probabilitati faveat : quippè quae animas inducat in laqueum,
securitate falsô ostensâ, non autem prœstità, et inevitabilis
damnationis judicio consecuto.

20. Cujus mali fons est, quòd cui sententia aliqua apparet probabilior,
quandiu in eà est, non potest de contraria favorabile ferre judicium.
Neque enim fieri potest ut assentiatur ei quam minus probaverit. Ergô
alteram, vero licèt opinativo judicio, credit veram, sive veriorem, ità
dictante conscientiâ, et tamen agit ultrô secundùm contrariant , licèt
fieri passe sentiat, ut contra legem agat, saltem, ut aiunt,
materialiter. Quod si contigerit, tùm vero, ait Gonzalez, « ille error
non excusabit à peccato , quia reclamet conscientia , cui apparet
verisimilius, illam operationem esse malam et proltibitam   »

21. Quare graviter errant qui contra sententiam sibi probabiliorem
agunt. « Si enim eo praetextu faciat contractum reipsa prohibitum, haec
non est solùm transgressio materialis, per se loquendo, sed
formalis..... Si autem non sit reipsâ prohibitus, nihilominùs peccat,
saltem per se loquendo ; quia voluntariè se exponit periculo violandi
legem, exercens contractum, quando prudenter judicare potest esse
prohibitum, et nequit judicare non esse prohibitum (2). » Sic undique
errores, peccata, praecipitia pro minore probilitate certanti.

22. Nec solvi potest hœc viri optimi atque doctissimi ratiocinatio. Sic
enim urget operantem contra sententiam sibi probatio-rem visam : « Non
ex illorum sententia, sed ex tuà judicandum

1 Diss. IV, cap. II, § 10, n. 65, p. 121. — 2 Diss. XII, _introd_., § 1,
n, 5, p. 347.

13

te esse sciebas , dicente Apostolo : _Testimonium_ _illis reddente
conscientiâ ipsorum, non conscientiâ aliorum _(1)  Quod magis urget idem
Apostolus dicens : _Qui autem discernit, si manducaverit, damnatus est ;
quia non ex fide : omne autem quod non est ex fide, peccat__um est_. Tu
autem discrevisti, et fecisti quod credebas esse peccatum ( judicio
scilicet illo secundùm probabiliorem quam putabas sententiam lato) :
juste ergô damnaberis, quia non fecisti ex fide tuà (2). »

23. Est enim profectô illa lux probatior, et verisimilior menti tuae
affulgens ; est, inquam, simul et veritatis ipsius, et conscientiae tuae
testis, primaeque et œternae legis igniculus, à quo recedere nihil aliud
melius intuentem , certum piaculum est.

24. Jam ergô , opinionis minori probabilitati faventis error hâc nota
inuri debet ; quod novus, quod inauditus, quòd animae saluti periculosus,
ac noxius et conscientiae lumen extinguens.

25. Huc accedit alia nota ; quòd ille fons sit corruptelarum omnium,
quae in moralem theologiam invectae sunt. Fac enim, cogites tôt
opiniones noxias ; has simul cum minoris probabilitatis auctoritate,
atque ex illâ natas, magistra experientia docebit ; nec fleri potuit quin
à veritate deflecterent, qui non verum falsumque, sed hominum de vero
falsoque varia opinantium arbitria quaerebant.

26. Hae sunt igitur justœ, nec minus necessariœ censura, nisi velimus
falsà securitate simplices animas mergi in interitum.

27. At enim Roma tacet : sanè ; sed ultrô admonuit, ne suum silentium
approbationi verti sineremus (3). Absit interim ut vetet quominùs
episcopi suo fungantur officio. Vidit aequo animo tot graves
Gallicanorum episcoporum censuras contra probabilismum validè et
expresse insurgentes. Vidit Senonensem, vidit Bituricensera , vidit
Parisiensem, vidit Venciensem Romœ quoque lectam et excusam in Fagnani
doctissimi atque optimi viri opere : vidit recentissimè Rotomagensem
doctissimam ac fortistissimam (4). Quas quis reprehendit? quis bonus non
laudavit?

1 Rom., XIV, 23. — 2 Diss. X, § 2, n. 16, p. 141. — 3 Propos. XXVII,
inter damnat.  ab Alex. VII, 24 sept. 1665.— 4 _De opin. prob_., n. 287,
288 ; édit. Brux., 1667, p. 243.

14

Vidit summos viros, Lauream, Daguirreum, alios cardinales adversùs
probabilismum prœeuntes : vidit Pallavicinum à pristinâ quam imbuerat
sententià publice recedenfem ; quod idem fecerat Daguirreus, editis
doctissimis retractationibus in eruditissimâ _Collectione Conciliorum
Hispaniœ_ (1). His addo antiquiorem Bellarminum in egregio opère, cui
titulus : _Admonitio ad episcopum Teanensem_ (2), quo omnes episcopos,
sub nepotis sui nomine, de probabilismo vitando gravissimè commonitos
voluit. Hos Roma suspexit. Nonnumquàm et ipsa se prœveniri amat, atque
ecclesiarum confirmare judicia. Sed hœc hactenùs.


DISSERTATIUNCULA III.  DE CONSCIENTIA.

_Ex cap_. Inquisitioni tuee, de _Sent, excomm_., lib. V, Décrétal., tit.
XXXIX, cap. XLIV.

Hoc decretum Innocentii III, consullissimi Pontificis , unum esse in
toto jure longe accuratissimum ac lucidissimum theologi et jurisconsulti
omnes facile confitentur. Hoc autem definiri quœstionem nostram pro
sententià ipsi operanti tutiore simul ac probabiliore visa demonstrare
aggredimur, hoc prœsupposito :

Conscientiam suî certam esse oportere, ac prosilientem ad actus quos
malos esse sentit, procul dubio esse malam, theologi omnes uno ore
decernunt : attestante Paulo : « Finis praecepti est charitas de corde
puro, et conscientià bonâ, » certô utique bonà, « et fide non fictà (2).
»

Quôd verò sit mala prosiliens ad actus quos ipsa non quidem certô, sed
tamen probabiliùs malos esse credat, sic demonstramus.

Contingit conscientiam prohiberi ab agendo, _vel ex eo quòd sciât pro
certo_ se malè agere, vel ex eo quòd _non sciât pro certo, sed credat_.
Primo casu, quo pro certo sciât se malè agere, prohibetur ab actu ut
apertè illicito , puta à reddendo debito conjugali,

1 Refert. Thyrs. Gonz., _De rect. usu opin prob_., dissert. XIII. cap.
II, § 11 et 13, n. 76, 92, p. 393, 405. — 2 Apud. eumd. Gonz., _ibid_.,
n. 90, p. 402. — 3 I _Timoth_., I, 5.

15

de quo hic agebatur, propter impedimentum alteri conjugum pro vero et
certo notum. Hœc igitur Innocentii III prima est distinctio, nihil
habens difficultatis.

Secunda verò talis est : « In secundo casu, quo quis non sciât sed
credat ( subesse impedimentum), iterùm distinguendum est, utrùm habeat
hanc conscientiam ex credulitate levi et temerariâ, an probabili et
discreta, licet non evidenti et manifesta : » quo ultimo casu,
credulitatis scilicet probabilis et discretœ, decernit Pontifex, stante
illâ credulitate, non posse ab ità credente prosiliri in actum, « ne in
alterutro, vel contra legem conjugii, vel contra judicium conscientiae
committat offensam. » Ergô quominùs agas prohibet, non modo _credulitas
evidens et manifesta,_ verùm etiam _probabilis et discreta_ : quibus
verbis rem pro nobis definitam putamus, et sic ostendimus.

Primùm enim, ipse casus quem tractât Pontifex, est is ipse de quo
quœrimus. Supponit enim praevalere in operantis animo illam
_credulitatem,_ sive opinionem _probabilem et discretam_. Non autem
prœvaleret, nisi ex praevalente quoque ratione probabili, ac per hoc
probabiliore visa. Ergô is ipse casus est de quo quœrimus : hoc primùm.

Secundo autem , liquet pro nobis definitum esse perspicuis verbis. Est
enim definitum prœvalente ralione probabiliori visa, et ex eâ faciente
in animo operantis probabiliorem sententiam sive credulitatem, _licet
non evidentem atque manifesta__m,_ ipsum quoque operantem impediri ab
agendo, nec nisi lœsâ conscientià prosilire posse in actum : ergô ligat
conscientiam illa opinio sive credulitas, sive sententià _discreta et
probabilis,_ licet _non evidens,_ atque actum prohibet : quod erat
demonstrandum.

Confirmatur : ipsa credulitas _levis et temerari__a_ ligat conscientiam
ac prohibet actum : ergô à fortiori _probabilis et discreta_ credulitas.
Major perspicua est ex illis decreti verbis, « et quidem ad sui Pastoris
consilium conscientià levis et temerariœ credulitatis explosa, licite
potest non solùm reddere, sed exigere debitum. » Ergô etsi in actum
prosiliri potest, non tamen stante illà, quamvis _temerariâ et levi, sed
prias explosa._

Ampliùs confirmatur ex cap. _Per tuas,_ II , _de Simon_., lib. V

16

Décret., tit. III, cap. 35 , ubi idem Innocentius sic decernit : « Nos
igitur respondemus, ut idem in ordine sic suscepto securè ministret ;
sed contra conscientiam ulterius non ascendat , ne aedificet ad gehennam
; licet ex eo quòd conscientiam nimis habuerit scrupulosam in
difficultatem hujusmodi sit collapsus, quam utique non evadet, nisi
deponat errorem. » Ergô prohibet actum error etiam nimis et improvidè
scrupulosus, deponendusque est ne _œdifices ad gehennam_ : quanta magis
seutentià gravi et probabili atque discretà insidente, et in anitno
operantis prœvalente ratione, ut dictum est ?

Quid autem sit œdifieare ad gehennam, idem Innocentius III Claris verbis
docet, cap. _Litteras, de Restit. spot_., lib. II, tit. XIII, cap. 13 :
« Omne, inquit, quod non est ex fide, peccatum est: et quidquid fit
contra conscientiam , œdificat ad gehennam. » Ergò œdificare ad gehennam
nihil est aliud quàm facere contra conscientiam ; facere autem contra
conscientiam est profectô illud ipsum de quo dicit Apostolus : « Quia
non ex fide : Omne autem quod non est ex fide, peccatum est (1). »

Jam ergô si quœ vidimus capita Decretalium mente repetamus, profectô
constabit secundùm Apostolum peccare _contra fidem,_ id est, contra
conscientiam, non tantùm eum qui agit contra _credulitatem evidentem et
manifestam,sed etiam eum qui agit contra cr__edulitatem probabilem et
discretam_ , licèt _non evidentem_ ; imò etiam eum qui agit contra
conscientiam errantem, eo quòd nimis scrupulosa sit, et scrupulo etiam
levi persuaderi se sinat: denique peccare eum qui agit contra ac
persuasum est illi, sive ex gravi sive ex levi ratione, nisi priùs eam
quamcumque rationem seu persuasionem, sive ratione sive auctoritate
prœvalente, deponat.

Hœc Patrum simplicitas, haïe apostolici dicti intelligentia erat pro
regula morum. Nunc autem alia invenerunt, nempe haec : In probabilibus,
etiam illis ubi de salute agitur, licere credere et judicare quidquid
libet : Ad nutum voluntatis, non ad ratio-nem etiam prœvalentem flecti
judicia : aliam esse opinandi ac judicandi, aliam agendi regulam ; hoc
est, opinari et judicare te

1 _Rom_., xiv, 23.

17

secundùm id quod apparet tibi verisimilius sive probabilius, agere verò
secundùm id quod apparet tibi minus probabile ; quorum omnium nullum in
Scripturis, nullum in Patribus, nullum injure vestigium reperias.

Neque unquàm ullus Pontifex dubia salutis et conscientiœ sic resolvit,
ut liceret agere ad libitum, etiamsi aliqua melior agendi ratio
appareret ; sed responderunt semper ex eâ ratione quai ipsis videretur
probabilior, verior, melior, subtilior, certior, tutior, ut passim
occurrit in eorum responsis. Alia omnis agendi ratio novellum inventum
est, non modo contra jura, verùm etiam contra ipsum spiritum juris ,
contra ipsam aequi bonique rationem.

Neque docebantur homines ut agerent contra ac ipsis persuasum esset
etiam ex probabili ac discretà ratione ; hoc enim est, ut ait
Tertullianus (1_), suam quoque conscientiam ludere_ ; sed simpliciter
admittebant apostolicum illud : _Omne quod non est ex fide_ , ex
conscientiâ, ex persuasione, _peccatum_ est, ut vel ex iis capitibus
satis superque constat.


DISSERTATIUNCULA IV. DE  PRUDENTIA.

_Ex reverendissimo Patre Thyrso Gonzalez,_ Tractatu de recto usu
opinionum probabilium, _Diss_. III, _cap_. III, § 1, edit. 1694, p. 74.

Ulterius ostenditur, nullam aliam prudentiam reperiri posse in sectandâ
sententià minus tutà, quando opposita apparet operanti manifeste
verisimilior, _nisi prudentiam carnis, quœ inimica est Deo._

85. Quia adversarii nostri saepè repetunt electionem sententiœ minus
probabilis, prœtermissâ probabiliore et tutiore , esse quidem minus
prudentem, caeteroquin absolutè prudentem esse ; nunc ostendendum nobis
est, nullam hîc prudentiam intervenire posse prœter prudentiam carnis,
quœ teste Apostolo , _Rom_., VIII, _mors est, et inimica est Deo_ : id
autem probabimus discurrendo per varia prudentiœ genera.

1 _Ad Nation_., lib. I.

18

86. In primis si Aristotelem consulamus, eumque interrogemus quid sit
prudentia, respondebit, VI Ethic, cap. V : « Esse habitum agendi verâ
cum ratione, circa ea quae sunt bona ho-mini, atque mala. » Quasi
diceret, prudentiam esse habitum, qui dictât cum verà ratione, quid
homini bonum sit, ut illud prosequatur, quidque malum, ut illud fugiat,
ut exponit D. Vasquez, tom. II,disp. LXV, cap. I. Quomodo autem, quœso,
potest prudentia verà cum ratione dictare homini cognoscenti sententiam
tutiorem esse manifeste verisimiliorem, quòd sit bonum et conforme
appetitui recto virtutis , praetermissà hàc sententiâ, eligere oppositam
minus tutam, quae apparet manifeste minus verisimilis? Certè hoc dictare
non potest nisi prudentia carnis, quae magis aestimat bonum temporale
quàm Dei amicitiam.

87. Deinde si ab Angelico Prœceptore quœramus quodnam sit prudentiae
munus, respondebit  II-II, q. XLIX, art. 7 : « Ad prudentiam praecipuè
pertinet rectè ordinare aliquem in finem, quod quidem rectè non fit,
inquit, nisi, et finis bonus sit, et id, quod ordinatur ad finem, sit
etiam bonum, et conveniens fini. » Itaque prudentia supponit appetitum
rectum finis, id est intentionem finis honesti ; ejusque munus est
ordinare media convenientia ad illius finis consecutionem. Et ideô
Aristoteles, _Ethic_., cap. II, dixit : _Quod bonitas intellectùs
practici_ (id est veritas, cùm finis intellectùs sit veritas) _est verum
conforme appetitui recto_. Ut autem exponit hune locum Angelicus Doctor
I-II, q. LVIII, art. 3, ad. 2, Philosophus ibi loquitur de intellectu
practico secundùm quod est consiliativus, et ratiocinativus eorum quae
sunt ad finem ; sic enim perficitur per prudentiam. In iis autem quae
sunt ad finem, rectitudo rationis consistit in conformitate ad appetitum
finis debiti.

88. Inquiro igitur, ex quâ intentione oriri valeat electio opinionis
minus tulœ in occursu tutioris evidenter probabilioris ? et quem finem
intendat, qui opinionem minus probabilem praefert opinioni evidenter
probabiliori, cum manifesto periculo violandi legem Dei ? Certè electio
haec ex charitate, quœ est primum mobile omnium virtutum, oriri non
potest ; nec item ex intentione alterius peculiaris virtutis ; cum non
possit esse conforme appetitui

19

recto, seu intentioni honestae alicujus virtutis, se voluntariè exponere
periculo imminent! transgrediendi legem Dei sicut quòd medicus ex duabus
medicinis eligat illam, de quâ cognoscit verisimilius multô esse quòd
sit nocumentum allatura, quàm quòd sit profutura, potiùs quàm oppositam
magnâ cum verisimilitudine profuturam, nequit oriri ex appetitu recto,
seu intentione sanandi infîrmum , sed ex alio fine peculiari, respectu
cujus bona infirmi valetudo parvipenditur, imò contemnitur.

89. Quôd si ab eligente opinionem minus tutam , quando est evidenter
illi minus probabilis, inquiramus quem finem intendat, dum ita elegit ;
certè respondere non poterit se eligere illam opinionem , quia intendit
suam aeternam salutem , vel quia intendit alium immediatiorem finem
alicujus virtutis ; nemo enim ex intentione alicujus finis, eligit id de
quo cognoscit verisimilius multô esse, quòd sit impediturum quàm quòd
sit inducturum vel promoturum finis consecutionem.

90. Necesse est ergô ut respondeat, se quidem eligere opinionem minus
tutam, licet videat esse multô minus probabilem opposità, quia id est
conforme appetitui, seu desiderio alicujus boni temporalis, quod
acquirere intendit, sive illa acquisitio sit prohibita sive non. Dùm
enim eligit opinionem minus tutam habens majus fundamentum ad judicandum
esse falsam, quàm ad judicandum esse veram , virtualiter dicit : « Sive
haec opinio affirmans talem contractum esse licitum sitvera, sive sit
falsa ; vel potiùs, quamvis haec opinio sit falsa ; seu quamvis
contractus sit illicitus , nihilominùs volo illum celebrare. » Hoc autem
est magis aeslimare, lucrum temporale, quàm Dei amicitiam et animas
salutem : _Quœ est sapientia carnis, quœ est inimica Deo_.

91. Nam qui habens majora fundamenta ad judicandum contractum esse
illicitum quàm ad judicandum oppositum, illum nihilominùs celebrat, ità
operatur, ut si inter operandum rogetur, an sciat dari legem prohibentem
illum contractum, vel an sciât non dari, si verè respondeat, necessariò
respondere debet, se existimare dari ejusmodi legem, vel saltem se
dubitare an detur, et sibi verisimilius videri quod detur. Ergô homo
ille operatur judicans dari legem prohibitivam contractus, vel saltem
dubitans

20

cum vehementi fundamento, an detur. Atqui sub hoc dubio, vel judicio
celebrat contractum , de quo dubitat an sit illicitus : ergô magis amat
lucrum proventurum ex contractu, quàm propriam salutem, ut dicit D.
Thomas , _Quodlib_. vIII, art. 13, de eo qui dubitans, an sit licitum
habere simul multas praebendas , illas eligit habere. Asserit enim
Angelicus Doctor quòd iste periculo se exponit, utpote magis amans
beneficium temporale quàm propriam salutem. Ergô dilectio opinionis
minus tutae in occursu tutioris quae operanti appareat manifesté magis
verisimilis, est prudentia carnis, de quâ dicit Apostolus, _Rom_., VIII
: _Prudentia carnis mors est_.

FINIS DISSERTERTATIUNCULARUM ADVERSUS PROBABILITATEM.

